# Enterprise-приложения на Java

![Схема](img/1.png)

## Клиент-серверное взаимодействие

* Выделяем программный код в отдельное серверное приложение, где находится:

- База данных
- Бизнес-логика
- Механизмы безопасности приложения

* Сервер - приложение (или устройство, но чаще - приложение на устройстве)
* Клиент - приложение (или устройство, но чаще - приложение на устройстве).

## HTTP

* Протокол клиент-серверного взаимодействия, подразумевающий, что клиент посылает запросы на сервер,
а сервер на них отвечает.

* Клиент отправляет запрос либо по IP (192.42.11.105) либо по доменному имени (vk.com), привязанному к IP.

* На сервере должно быть развернуто приложение (процесс), которое способно обрабатывать HTTP-запросы.
Каждое приложение на сервере может быть запущено на каком-либо порту. Если приложению присвоен порт
то оно доступно по сети.

* Для подключения к серверному приложению необходимо знать URL

* URL - позволяет однозначно идентифицировать какой-либо ресурс.

```
[протокол]://[доменное имя/ip]:[порт]/ресурс
```

Пример:

```
https://vk.com:443/im

jdbc:postgresql://localhost:5432/java_db
```

## Разбор конкретного запроса

* Перейти в адресной строке по какому-либо URL-у - это значит отправить запрос на сервер.

```
https://www.google.com/search?q=java
```

* В данном случае мы отправили на сервер `www.google.com` на порт `443` `GET`-запрос с параметром `q` в котором 
задано значение `java`, а также `cookie`, которые содержат информацию о том, что вы за пользователь.

## Структура HTTP-запроса

* URL-запроса
* Параметры запроса, имеют вид `?key=value&key1=value1&key2=value2`
* Заголовки запроса (например, `cookie`, `user-agent`) - вспомогательная информация.
* Метод запроса (например, `GET` - используется как правило для получения данных).

## Структура HTTP-ответа

* Статус ответа - 200 (OK), 405 (На сервере не предусмотрен обработчик такого запроса), 403 (вам запрещено),
(404 - страница не найдена), (500 - ошибка на сервере).

* Заголовки ответа - вспомогательная информация, которая позволяет браузеру сделать что-то дополнительно
или правильно обработать информацию. Например - `set-cookie: значение` - данный заголовок говорит браузеру
что нужно запомнить какую-то новую куку. `content-type: text/html` - данный заголовок показывает MIME-тип
содержимого ответа, это нужно, чтобы браузер мог правильно отобразить содержимое ответа.

* Тело ответа - содержимое, которое отправил сервер клиенту. Например HTML-страница, или картинка, или видео.

## Servlet API

* Стандарт для реализации серверных приложений, способных обрабатывать HTTP-запросы.

* Контейнер сервлетов (Tomcat) - приложение, которое запускается на определенном порту, и может принимать запросы,
делегируя их конкретным сервлетам (согласно дескриптору развертывания - `web.xml`).

## Сессии

* Объект, который хранится на сервере и содержит определенную информацию о тех запросах, которые привязаны к этой сессии.
* Т.Е. если один пользователь из одного браузера отправляет запросы на сервер, то сервер может понять, что эти запросы
идут от одного пользователя и сопоставить с этими запросами определенную информацию, которая на сервере хранится.
* У клиента сохраняется в браузере лишь идентификатор сессии в куках (JSSESSIONID).